大陸律師幫12位手足比大陸啲五毛搞

12名因反修例運動被捕的香港青少年，上月23日乘船偷渡前往台灣途中，遭廣東海警截獲。據報該12人仍被扣留在深圳市鹽田看守所，一名被家人委託、代表喬姓女子的內地律師盧思位，上周五（4日）到鹽田看守所未能會見當事人，原因是他沒有「公證」。盧思位接受香港傳媒訪問後隨即被內地網民「圍插」，罵他是「曱甴」、「蛇鼠一窩」、「訴棍」。盧思位今日向《蘋果》表示，一直認為案件案情簡單，沒想到會被五毛圍攻，但他想在微博反駁都因審查而做不到，「他們可以隨便辱罵我，我要回覆卻發不出去，真是沒辦法，說起都是一把淚」。他又稱，從深圳返四川後接到司法部門來電，要求他就本案備案，「說白了，他們（當局）覺得這個案子重大敏感」。
47歲的盧思位為四川律師，曾代理過成都「八九六四」酒案，曾因廣西律師陳家鴻「煽動顛覆國家政權案」，而受到四川司法當局和律師協會打壓和處分。他上周五嘗試到鹽田看守所會見本案的當事人，但與內地不少政治案件一樣，幾經爭取和投訴都被拒絕。返回四川，他就收到一通來自當地司法局的來電，要求他就這宗代理案件備案。「他打電話過來問我，是不是接了一個深圳的偷渡案。我說是，他就叫我做一個備案」。據了解，亦有其他律師收到司法局的聯絡
盧思位稱，當局對備案實際上沒有一個明確的標準，「實際在管理體系裏面也沒有這個東西，都是他們後面搞出來的」。而一般涉及大量老百姓維權、或掃黑除惡、重大敏感案件都要備案，「而重大敏感實際上他們也沒有明確的定義，說白了，他覺得這個案子重大、敏感。我也覺得無所謂，要備就備吧！」
盧認為，這說明司法局很關注案件，「從我的角度來講，這不是甚麼重大敏感案子，就是個普通的刑事案」。有律師指出，備案一般是方便當局掌握案件進程，以及隨時控制律師，和給辦案律師心理壓力。
對於被大量五毛圍攻，盧思位稱此前接過其他更加敏感的案件，都沒有碰到這種情況。而更讓他無奈、無助的是，他連回覆反駁都無法發帖，現時發出的帖文都經過幾次修改，「他們可以隨便說這個律師跟港獨勾結、這個律師是騙子，對我來講就是笑話，但是你要回覆他的時候，我都沒有辦法回覆。哎，真是沒辦法，說起都是一把淚！」
「如果是普通老百姓罵人，可能警察就會說他們是尋釁滋事，因為這是沒有證據的（在罵人騙子）」，他只好慨嘆，「這就是中國的現狀」。那代理這次案件前，有沒有擔心過會惹上麻煩？盧思位稱沒想那麼多，因覺得案件很簡單，他自己亦只是規範辦案，「如果構成犯罪，該怎麼辯就怎麼辯。不構成犯罪的話，調查一下把香港居民送回去，那就完了」。
「如果是普通老百姓罵人，可能警察就會說他們是尋釁滋事，因為這是沒有證據的（在罵人騙子）」，他只好慨嘆，「這就是中國的現狀」。那代理這次案件前，有沒有擔心過會惹上麻煩？盧思位稱沒想那麼多，因覺得案件很簡單，他自己亦只是規範辦案，「如果構成犯罪，該怎麼辯就怎麼辯。不構成犯罪的話，調查一下把香港居民送回去，那就完了」。
律師盧思位今日下午在微博連發3帖，其中一個是前法官盧濤轉發他的公開回應。盧思位表示，自己為一名香港居民涉嫌偷越國（邊）境罪辯護，到看守所會見無果，而他覺得辱罵自己是「陰溝裏的老鼠」的網民很可憐，也很可悲。
內地多名律師回應帖文，維權律師任全牛寫道：「本來許多人還不知道，他們這樣的方式也算是變着法子告訴國人這個案子很受關注的。一切以法律為準繩，誰在踐踏法律，那個在依法行事不難分辨。」另一名重慶雷律師則指：「任何人都有權利得到辯護，哪怕罪惡如希特勒（希特拉）、斯大林（史太林）……」
盧思位微博回應全文：
說老實話，很久不來微博了！今天一位朋友告訴我，有大量的人在網上罵我，我上來一看，還真熱鬧！那就說幾點吧：第一，我接受了委託，為一名香港居民涉嫌偷越國（邊）境罪辯護，上周五去深圳鹽田看守所會見無果！第二，那些辱罵我的陰溝裏的老鼠，老實說，我覺得你們很可憐，也很可悲，我真希望你們能在自己的世界裏平平安安地度過一生，免得你們突然覺得生活原來有如此之大的反差！那些連自己的名字都不敢公佈，為了一點可憐的狗糧，朝着素不相識的人狂吠的「五毛」，希望你們對熱點事件繼續發聲，我很樂於聽到你們的表達！第三，所有的回覆、評論我已經取證，微博會提供你們的身份訊息，不管個人還是組織，如果有必要，我們可以在法庭上見！

有骨氣，希望可以幫到十二位年輕人